\documentclass[../../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

  \begin{shaded}
    Computar la suma de la siguiente serie:
    $$
    \sum_{k = 0}^\infty \frac{1}{(4k + 1)(4k + 2)(4k + 3)(4k + 4)} = \frac{1}{1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 4} + \frac{1}{5 \cdot 6 \cdot 7 \cdot 8} + \dots
    $$
  \end{shaded}

  \textbf{Solución:}

  En primer lugar, es necesario descomponer la fracción en fracciones simples:
  \begin{multline*}
    \frac{1}{(4k + 1)(4k + 2)(4k + 3)(4k + 4)} = \frac{A}{4k + 1} + \frac{B}{4k + 2} + \frac{C}{4k + 3} + \frac{D}{4k + 4} \iff \\ \iff
    A(4k + 2)(4k + 3)(4k + 4) + B(4k + 1)(4k + 3)(4k + 4) + \\ +
    C(4k + 1)(4k + 2)(4k + 4) + D(4k + 1)(4k + 2)(4k + 3) = 1
  \end{multline*}

  $k = \displaystyle\frac{-1}{4} \Longrightarrow A(-1 + 2)(-1 + 3)(-1 + 4) = 1 \iff A = \displaystyle\frac{1}{6}$
  $k = \displaystyle\frac{-1}{2} \Longrightarrow B(-2 + 1)(-2 + 3)(-2 + 4) = 1 \iff B = \displaystyle\frac{-1}{2}$
  $k = \displaystyle\frac{-3}{4} \Longrightarrow C(-3 + 1)(-3 + 2)(-3 + 4) = 1 \iff C = \displaystyle\frac{1}{2}$
  $k = -1 \Longrightarrow D(-4 + 1)(-4 + 2)(-4 + 3) = 1 \iff D = \displaystyle\frac{-1}{6}$

  Y entonces:
  $$
  \sum_{k = 0}^\infty \frac{1}{(4k + 1)(4k + 2)(4k + 3)(4k + 4)} = \frac{1}{6} \sum_{k = 0}^\infty \left( \frac{1}{4k + 1} - \frac{3}{4k + 2} + \frac{3}{4k + 3} - \frac{1}{4k + 4} \right)
  $$

  Y estas sumas se pueden reordenar de manera que se obtienen algunas series conocidas:
  \begin{multline*}
    \sum_{k = 0}^\infty \frac{1}{(4k + 1)(4k + 2)(4k + 3)(4k + 4)} = \\ =
    \frac{1}{3} \sum_{k = 0}^\infty \left( \frac{1}{4k + 1} - \frac{1}{4k + 2} + \frac{1}{4k + 3} - \frac{1}{4k + 4} \right) - \\ -
    \frac{1}{6} \sum_{k = 0}^\infty \left( \frac{1}{4k + 1} - \frac{3}{4k + 3} \right) - \frac{1}{12} \sum_{k = 0}^\infty \left(\frac{1}{2k + 1} - \frac{1}{2k + 2} \right)
  \end{multline*}

  Se sabe que:
  $\displaystyle\sum_{k = 0}^\infty \left( \displaystyle\frac{1}{4k + 1} - \displaystyle\frac{1}{4k + 2} + \displaystyle\frac{1}{4k + 3} - \displaystyle\frac{1}{4k + 4} \right) = 1 - \displaystyle\frac{1}{2} + \displaystyle\frac{1}{3} - \displaystyle\frac{1}{4} + \displaystyle\frac{1}{5} - \displaystyle\frac{1}{6} + \displaystyle\frac{1}{7} - \displaystyle\frac{1}{8} + \dots = \ln{(2)}$

  $\displaystyle\sum_{k = 0}^\infty \left( \displaystyle\frac{1}{4k + 1} - \displaystyle\frac{3}{4k + 3} \right) = 1 - \displaystyle\frac{1}{3} + \displaystyle\frac{1}{5} - \displaystyle\frac{1}{7} + \dots = \displaystyle\frac{\pi}{4}$

  $\displaystyle\sum_{k = 0}^\infty \left(\displaystyle\frac{1}{2k + 1} - \displaystyle\frac{1}{2k + 2} \right) = 1 - \displaystyle\frac{1}{2} + \displaystyle\frac{1}{3} - \displaystyle\frac{1}{4} + \displaystyle\frac{1}{5} - \displaystyle\frac{1}{6} + \displaystyle\frac{1}{7} - \displaystyle\frac{1}{8} + \dots = \ln{(2)}$

  Y de esta manera:
  $$
  \sum_{k = 0}^\infty \frac{1}{(4k + 1)(4k + 2)(4k + 3)(4k + 4)} = \frac{\ln{(2)}}{3} - \frac{1}{6} \cdot \frac{\pi}{4} - \frac{\ln{(2)}}{12} = \frac{\ln{(2)}}{4} - \frac{\pi}{24}
  $$

\end{document}
