\documentclass[../../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

  \begin{shaded}
    Sea la siguiente sucesión:
    $$
    (a_n)_{n = 1}^\infty = \{1, 1, 2, 1, 2, 3, 1, 2, 3, 4, 1, 2, 3, 4, 5, 1, ...\}
    $$

    Encuentra todos los pares de valores reales positivos $(\alpha, \beta)$ tales que $ \displaystyle\lim_{n \to \infty} \displaystyle\frac{\displaystyle\sum_{k = 1}^n a_k}{n^\alpha} = \beta$.
  \end{shaded}

  \textbf{Solución:}

  Sea $m$ el número de términos iguales a $1$ presentes en la sucesión. Con esto, se puede escribir el sumatorio como:
  $$
  \sum_{k = 1}^n a_k = 
  m \cdot 1 + (m - 1) \cdot 2 + (m - 2) \cdot 3 + \dots = 
  \sum_{k = 1}^m (m - k + 1) \cdot k
  $$
  $$
  \sum_{k = 1}^m (m - k + 1) \cdot k = 
  (m + 1) \cdot \sum_{k = 1}^m k - \sum_{k = 1}^m k^2 = 
  (m + 1) \cdot \frac{m \cdot (m + 1)}{2} - \frac{2m^3 + 3m^2 + m}{6}
  $$

  Por otro lado, la relación entre $m$ y $n$ es
  $$
  n = \sum_{k = 1}^m k = \frac{m \cdot (m + 1)}{2}
  $$

  Y el límite, utilizando la variable $m$, quedaría como:
  \begin{equation*}
    \begin{split}
      \lim_{n \to \infty} \frac{\displaystyle\sum_{k = 1}^n a_k}{n^\alpha} & =
      \lim_{m \to \infty} \frac{\displaystyle\sum_{k = 1}^m a_k}{\left(\frac{m \cdot (m + 1)}{2}\right)^\alpha} = \\ & =
      \lim_{m \to \infty} \frac{(m + 1) \cdot \frac{m \cdot (m + 1)}{2} - \frac{2m^3 + 3m^2 + m}{6}}{\left(\frac{m \cdot (m + 1)}{2}\right)^\alpha} = \\ & =
      \lim_{m \to \infty} \frac{\frac{m^3}{2} - \frac{m^3}{3}}{\frac{m^{2\alpha}}{2^\alpha}} =
      \lim_{m \to \infty} \left(\frac{2^{\alpha - 1}}{3} m^{3 - 2\alpha}\right) = \beta
    \end{split}
  \end{equation*}

  Como $\beta \in \R[+]$, tiene que ocurrir que $3 - 2\alpha = 0$ para que el límite sea un valor positivo. Si no fuera así, el límite valdría $0$ ó $\infty$. Entonces, la única posibilidad es $\alpha = \displaystyle\frac{3}{2}$ y $\beta = \displaystyle\frac{\sqrt{2}}{3}$.

\end{document}
