\documentclass[../../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

  \begin{shaded}
    Probar que:
    $$
    \sum_{n = 1}^\infty \frac{1}{\sqrt{n} \, (n + 1)} < 2
    $$
  \end{shaded}

  \textbf{Solución:}

  Se parte de la siguiente serie telescópica, ya que se conoce su resultado:
  $$
  \sum_{n = 1}^\infty \left(\frac{2}{\sqrt{n}} - \frac{2}{\sqrt{n + 1}} \right) = \frac{2}{\sqrt{1}} - \lim_{n \to \infty} \frac{2}{\sqrt{n + 1}} = 2 - 0 = 2
  $$

  Entonces, hay que demostrar que:
  $$
  \sum_{n = 1}^\infty \frac{1}{\sqrt{n} \, (n + 1)} < \sum_{n = 1}^\infty \left(\frac{2}{\sqrt{n}} - \frac{2}{\sqrt{n + 1}} \right)
  $$

  Operando un poco la serie telescópica, se llega a lo siguiente:
  \begin{equation*}
    \begin{split}
      \sum_{n = 1}^\infty \left(\frac{2}{\sqrt{n}} - \frac{2}{\sqrt{n + 1}} \right) &= \sum_{n = 1}^\infty \frac{2\sqrt{n + 1} - 2\sqrt{n}}{\sqrt{n} \sqrt{n + 1}} = \sum_{n = 1}^\infty \frac{2(n + 1) - 2\sqrt{n}\sqrt{n + 1}}{\sqrt{n} (n + 1)} = 
      \\
      & =
      \sum_{n = 1}^\infty \frac{1}{\sqrt{n} \, (n + 1)} + \sum_{n = 1}^\infty \frac{2n + 1 - 2\sqrt{n}\sqrt{n + 1}}{\sqrt{n} (n + 1)} \Longrightarrow
      \\
      & \Longrightarrow \sum_{n = 1}^\infty \frac{1}{\sqrt{n} \, (n + 1)} = 2 - \sum_{n = 1}^\infty \frac{2n + 1 - 2\sqrt{n}\sqrt{n + 1}}{\sqrt{n} (n + 1)}
    \end{split}
  \end{equation*}

  Entonces, si la sucesión $\displaystyle\frac{2n + 1 - 2\sqrt{n}\sqrt{n + 1}}{\sqrt{n} (n + 1)}$ es de números positivos, queda demostrado el problema. Y, en efecto, lo es por la desigualdad de las medias aritmética y geométrica:
  \begin{equation*}
    \begin{split}
      \frac{2n + 1 - 2\sqrt{n}\sqrt{n + 1}}{\sqrt{n} (n + 1)} > 0 & \iff
      2n + 1 - 2\sqrt{n}\sqrt{n + 1} > 0 \\ & \iff
      \frac{n + (n + 1)}{2} > \sqrt{n \cdot (n + 1)}
    \end{split}
  \end{equation*}

\end{document}
