\documentclass[../../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

  \begin{shaded}
    Suponga que en un anillo $R$ no necesariamente conmutativo, el cuadrado de cualquier elemento es $0$. Demuestra que $abc + abc = 0$ para cualesquiera tres elementos de $a, b, c$.
  \end{shaded}

  \textbf{Soluci√≥n:}

  Inicialmente se puede ver que $(a + b)^2 = 0$, entonces $(a + b)^2 = a^2 + ab + ba + b^2 = ab + ba = 0$, de donde se concluye que $ab = - (ba)$.

  Una vez sabido esto, se tiene que
  \begin{equation*}
    \begin{split}
      abc & = a (bc) \\ & =
      - ((bc) a) \\ & =
      - (b (ca)) \\ & =
      (ca) b \\ & =
      c (ab) \\ & =
      - ((ab) c) \\ & =
      - abc
    \end{split}
  \end{equation*}

  Y por tanto, $abc + abc = 0$.

\end{document}
