\documentclass[../../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{shaded}
Se define la sucesión $a_0$, $a_1$, ... inductivamente como $a_0 = 1$, $a_1 = \frac{1}{2}$ y

$$
a_{n + 1} = \frac{n \, a_n^2}{1 + (n + 1) \, a_n} \quad \text{para } n \geq 1
$$

Demostrar que la serie $\displaystyle\sum_{k = 0}^\infty \frac{a_{k + 1}}{a_k}$ es convergente y determinar su valor.
\end{shaded}

\textbf{Solución:}
\\

Manipulando un poco la expresión de la sucesión, se llega a lo siguiente:

\begin{equation*}
\begin{split}
a_{n + 1} = \frac{n \, a_n^2}{1 + (n + 1) \, a_n} & \iff
a_{n + 1} \cdot (1 + (n + 1) \, a_n) = n \, a_n^2 \iff \\ & \iff
a_{n + 1} + (n + 1) \, a_{n + 1} \, a_n = n \, a_n^2 \iff \\ & \iff
\frac{a_{n + 1}}{a_n} + (n + 1) \, a_{n + 1} = n \, a_n \iff \\ & \iff
\frac{a_{n + 1}}{a_n} = n \, a_n - (n + 1) \, a_{n + 1}
\end{split}
\end{equation*}

Como esta expresión es solo válida para $n \geq 1$, hay que expresar el sumatorio como:

\begin{equation*}
\begin{split}
\sum_{k = 0}^m \frac{a_{k + 1}}{a_k} & =
\frac{a_1}{a_0} + \sum_{k = 1}^m \frac{a_{k + 1}}{a_k} =  \\ & =
\frac{a_1}{a_0} + \sum_{k = 1}^m \big(k \, a_k - (k + 1) \, a_{k + 1}\big) =  \\ & =
1 - \big((m + 1) \, a_{m + 1}\big)
\end{split}
\end{equation*}

De esta expresión se puede ver que $0 < \displaystyle\sum_{k = 0}^m \frac{a_{k + 1}}{a_k} < 1$, es decir, que está acotada. Y como todos los términos de la sucesión son positivos, se puede afirmar que la serie es convergente. La serie infinita se puede calcular como:
\\

$$
\sum_{k = 0}^\infty \frac{a_{k + 1}}{a_k} = 1 - \lim_{k \to \infty} k \, a_k
$$

Y como la serie es convergente, tiene que ocurrir que $\displaystyle\lim_{k \to \infty} \frac{a_{k + 1}}{a_k} = 0$. Utilizando la expresión que se da en el enunciado, se puede ver que:

$$
\frac{a_{k + 1}}{a_k} = \frac{k \, a_k}{1 + (k + 1) \, a_k}
$$

Donde el denominador $1 + (k + 1) \, a_k > 1$ para todo $k$. De esto, se deduce que si $\displaystyle\frac{a_{k + 1}}{a_k} \to 0$, entonces $k \, a_k \to 0$ también, cuando $k \to \infty$. Y, finalmente:

$$
\sum_{k = 0}^\infty \frac{a_{k + 1}}{a_k} = 1 - \lim_{k \to \infty} k \, a_k = 1 - 0 = 1
$$

\end{document}
